\section{İntegral}
\subsection{Yerine Koyma Kuralı}

\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{definition}{Yerine Koyma Kuralı}
$u=g(x)$ değer kümesi $I$ aralığı olan türevlenebilir bir fonksiyon ve $f$ fonksiyonu $I$ aralığında sürekliyse
\begin{equation}\label{5.5.eqn4}
\int f(g(x)) g'(x) dx=\int f(u) du
\end{equation}
olur.
\end{definition}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------112
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int x^3\cos (x^4+2) dx$ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$du=4x^3 dx$ diferansiyeli, $4$ çarpanı dışında, integralin içinde yer aldığından $u=x^{4}+2$ değişken değişikliğini yaparız. Bu yüzden, $x^3 dx=du/4$ ve yerine koyma kuralından
	\begin{align*}
	\displaystyle \int x^3\cos (x^4+2)\;dx&\displaystyle =\int \cos u\cdot \frac{1}{4}du=\frac{1}{4}\int \cos u\;du\\
	&\displaystyle =\frac{1}{4}\sin u +C\\
	&\displaystyle=\frac{1}{4}\sin (x^4+2)+C
	\end{align*}
	elde edilir. Son aşamada başlangıçtaki $x$ değişkenine dönmemiz gerektiğine dikkat ediniz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------113
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Yerine koyma kuralının ana fikri, karmaşık bir integrali daha basit bir hale dönüştürmektir. Bu başlangıçtaki $x$ değişkeninden $x$'e bağlı bir fonksiyon olan $u$'ya geçilerek yapılır.
\end{block}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------114
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int \sqrt{2x+1} dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Bu durumda $u=2x+1$ olsun. $du=2 dx$ ve $dx=du/2$ olur. Dolayısıyla, yerine koyma kuralı bize
	\begin{align*}
	\int \sqrt{2x+1}\;dx&\displaystyle=\int \sqrt{u}\;\frac{du}{2}=\frac{1}{2}\int u^{1/2}\;du\\
	&=\frac{1}{2}\cdot \frac{u^{3/2}}{3/2}+C=\frac{1}{3}u^{3/2}+C\\
	&=\frac{1}{3}(2x+1)^{3/2}+C
	\end{align*}
	verir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------115
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Olası bir başka değişken değişikliği de $u=\sqrt{2x+1}$ şeklindedir. Bu durumda, $\displaystyle du=\frac{dx}{\sqrt{2x+1}}$ bundan dolayı $dx=\sqrt{2x+1} du=u du$ olur (ya da $u^{2}=2x+1$ ve bundan dolayı $2u du=2dx$ olduğunu gözlemleyiniz). Böylece,
	\begin{align*}
	\int \sqrt{2x+1} dx&\displaystyle=\int u\cdot u du=\int u^2 du\\
	&=\frac{u^3}{3}+C\\
	&=\frac{1}{3}(2x+1)^{3/2}+C
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------116
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int \frac{x}{\sqrt{1-4x^2}} dx$ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$u=1-4x^{2}$ olsun. Dolayısıyla, $du=-8x dx$ buradan $x dx=-\frac{1}{8}du$ olur ve
	\begin{align*}
	\int\frac{x}{\sqrt{1-4x^2}} dx&\displaystyle=-\frac{1}{8}\int \frac{1}{\sqrt{u}} du=-\frac{1}{8}\int u^{-1/2} du\\
	&=-\frac{1}{8}\left(2\sqrt{u}\right)+C=-\frac{1}{4}\sqrt{1-4x^2}+C
	\end{align*}
	bulunur.
\end{proof} 
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------117
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int e^{5x} dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$u=5x$ alırsak $du=5 dx$ buradan $dx=\frac{1}{5}du$ olur. Bundan dolayı,
	\[ \int e^{5x}\;dx=\frac{1}{5}\int e^u\;du=\frac{1}{5}e^u+C=\frac{1}{5}e^{5x}+C \]
	bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------118
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle\int \tan x  dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Önce tanjantı, sinüs ve cosinüs cinsinden yazarsak
	\[ \displaystyle \int \tan x dx=\int \frac{\sin x}{\cos x} dx \]
	olur. Bu, $du=-\sin x dx$ ve buradan $\sin x dx=-du$ olduğundan $u=\cos x$ seçmemiz gerektiğini gösterir. Böylece,
	\begin{align*}
	\int \tan x\;dx&\displaystyle=\int \frac{\sin x}{\cos x} dx=-\int \frac{1}{u} du\\
	&=-\ln |u|+C=-\ln |\cos x|+C
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------119
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Ayrıca, $-\ln |\cos x|=\ln \left(|\cos x|^{-1}\right)=\ln \left(1/|\cos x|\right)=\ln |\sec x|$, olduğundan örneğin çözümü
	\[ \displaystyle\int \tan x\;dx=\ln |\sec x|+C \]
	biçiminde de yazılabilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------120
%
\subsubsection{Belirli İntegraller}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{alertblock}{Belirli İntegraler için Yerine Koyma Kuralı}
$g^{\prime}$ fonksiyonu $[a,b]$ aralığında, $f$ fonksiyonu $u=g(x)$'in değer kümesinde sürekliyse
\begin{equation}\label{5.5.eqn5}
\int _a^bf(g(x))g'(x) dx=\int _{g(a)}^{g(b)}f(u) du
\end{equation}
sağlanır.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------121
%
\begin{frame}
\begin{example}
Denklem \eqref{5.5.eqn5}'yi kullanarak $\displaystyle \int _0^4\sqrt{2x+1}\ dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}

\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	$u=2x+1$ dönüşümünü kullanırsak $dx=du/2$ olur. İntegralin yeni sınırlarını bulmak için
	\[ x=0 \implies u=2\cdot 0+1=1\quad\text{ ve }\quad x=4 \implies u=2\cdot 4+1=9 \]
	olduğuna dikkat edelim. 
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------122
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Dolayısıyla,
	\begin{align*}
	\int_0^4 \sqrt{2x+1} dx& =\int _1^9\frac{1}{2}\sqrt{u} du =\left.\frac{1}{2}\cdot \frac{2}{3}u^{3/2}\right]_1^9\\
	&=\frac{1}{3}(9^{3/2}-1^{3/2})=\frac{26}{3}
	\end{align*}
	olur. Denklem \eqref{5.5.eqn5}'yi kullandığımızda, integrali aldıktan sonra $x$ değişkenine dönmediğimizi gözlemleyelim. Diğer bir deyişle, $u$ cinsinden bir ifadeyi $u$'nun uygun değerleri arasında hesaplıyoruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------123
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int _1^2\frac{dx}{(3-5x)^2}$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$u=3-5x$ olsun. $du=-5 dx$ olup $dx=-du/5$ bulunur. $x=1$ iken $u=-2$, $x=2$ iken $u=-7$'dir. Böylece,
	\begin{align*}
	\int _1^2\frac{dx}{(3-5x)^2}&=-\frac{1}{5}\int _{-2}^{-7}\frac{du}{u^2}\\
	&=-\frac{1}{5}\left[-\frac{1}{u}\right]_{-2}^{-7}=\left.\frac{1}{5u}\right]_{-2}^{-7}\\
	&=\frac{1}{5}\left(-\frac{1}{7}+\frac{1}{2}\right)=\frac{1}{14}
	\end{align*}
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------124
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int _1^e\frac{\ln x}{x} dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$du=dx/x$ integralde göründüğünden $u=\ln(x)$ alırız. $x=1$ iken $u=\ln(1)=0$, $x=e$ iken $u=\ln e =1$ dir. Buradan
	\[ \displaystyle \int _1^e\frac{\ln x}{x} dx=\int _0^1u du=\left.\frac{u^2}{2}\right]_0^1=\frac{1}{2} \]
	bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------125
%
\subsubsection{Simetri}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{Simetrik Fonksiyonların İntegralleri}
	$f$, $[-a,a]$ aralığında sürekli olsun.
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $f$, çift fonksiyonsa ($f(-x)=f(x)$) $ \displaystyle \int_{-a}^af(x) dx=2\int _0^af(x) dx $,
		\item[(b)] $f$, tek fonksiyonsa ($f(-x)=-f(x)$) $ \displaystyle \int_{-a}^af(x) dx=0 $ sağlanır.
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------126
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$f(x)=x^6+1$ fonksiyonu çifttir çünkü $f(-x)=f(x)$ eşitliği sağlanır.
	Dolayısıyla,
	\begin{align*}
	\int _{-2}^2(x^6+1) dx & =2\int _0^2(x^6+1) dx\\
	&=2\left[\frac{1}{7}x^7+x\right]_0^2=\left(\frac{128}{7}+2\right)=\frac{284}{7}
	\end{align*}
	olur.
\end{example}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------127
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$\displaystyle f(x)=\frac{\tan x}{1+x^2+x^4}$ fonksiyonu tektir çünkü $f(-x)=-f(x)$ eşitliği sağlanır. Dolayısıyla,
	\[ \int _{-1}^1 \frac{\tan x}{1+x^2+x^4} dx=0 \]
	olur.
\end{example} 
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------128
%
\subsection{Kısmi İntegral Alma}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
	\begin{block}{}
		\begin{equation}\label{5.6.eqn1}
		\int f(x)g'(x)\,dx=f(x)g(x)-\int g(x)f'(x)\,dx
		\end{equation}
		\eqref{5.6.eqn1} formülü \textbf{kısmi integral formülü} olarak adlandırılır. 
	\end{block}
	Belki, şu gösterimle anımsamak daha kolay olacaktır. $u=f(x)$ ve $v=g(x)$ olsun. Diferansiyelleri $dv=g'(x)dx$ ve $du=f'(x)dx$'tir. Dolayısıyla, yerine koyma kuralına göre kısmi integral alma formülü
	\begin{equation}\label{5.6.eqn2}
	\int u dv=uv-\int v du
	\end{equation}
	şeklinde yazılır.
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------129
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int x\sin x dx$ integralini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$f(x)=x$ ve $g^{\prime}(x)=\sin(x)$ seçelim. Buradan $du=dx$ ve $v=-\cos x$ olur. Dolayısıyla
	\begin{align*}
	\int x\sin x dx&\displaystyle=x(-\cos x)-\int (-\cos x) dx\\
	&=-x\cos x+\int \cos x dx\\
	&=-x\cos x+\sin x+C
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------130
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int \ln x dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Burada $u=\ln x$ ve $ dv=dx$ dir, dolayısıyla $\displaystyle du=\frac{1}{x}dx$ ve $v=x$ olur. Kısmi integral alarak
	\begin{align*}
	\int \ln x dx&\displaystyle=x\ln x-\int x\frac{dx}{x}\\
	&=x\ln x-\int dx\\
	&=x\ln x-x+C
	\end{align*}
	elde ederiz. Bu örnekte $f(x)=\ln x$ türevi $f$ den daha basit olduğundan kısmi integral alma etkili olmuştur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------131
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int x^2e^x dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	$x^{2}$'nin türevi alındığında basitleştiğine dikkat ediniz. Bu yüzden, $u=x^{2}$ ve $dv=e^x dx$ dir. Buradan $du=2x dx$ ve $v=e^x$ elde edilir. Kısmi integral alma yöntemi,
	\[\int x^2e^x dx=x^2e^x-2\int xe^x dx \]
	verir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------132
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Elde ettiğimiz $ \displaystyle \int xe^x dx$ integrali başlangıçtaki integralden daha basittir ama hala apaçık ortada değildir. Bunun için, bu kez $u=x$ ve $dv=e^x dx$ alarak kısmi integrali bir kez daha kullanırız. $du=dx$ ve $v=e^x$ olduğundan 
	\[ \int xe^x dx=xe^x-\int e^x dx=xe^x-e^x+C \]
	olur. Bunu yukarıda yerine koyarsak
	\[\int x^2e^x\,dx=x^2e^x-2\int xe^x\,dx=x^2e^x-2xe^x+2e^x+C_1,\]
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------133
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int e^x \sin x dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Ne $e^x$ ne de $\sin x$'in türevi basittir ancak yinede $u=e^x$ ve $dv=\sin x dx$ seçelim. O zaman, $du=e^x dx$ ve $v=-\cos x$ olur. Dolayısıyla,
	\begin{equation}\label{5.6.eqn4}
	\int e^x\sin x dx=-e^x\cos x dx+\int e^x\cos x dx 
	\end{equation}
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------134
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]\let\qed\relax
	$\displaystyle \int e^x\cos x dx$ integrali başlangıçtaki integralden daha basit değildir. Bir kez daha kısmi integral almak için bu kez $u=e^x$ ve $dv=\cos x dx$ alalım. Buradan, $du=e^x dx$ ve $v=\sin x$ olup
	\begin{equation}\label{5.6.eqn5}
	\int e^x\cos x dx=e^x\sin x-\int e^x\sin x dx
	\end{equation}
	bulunur. Ancak, Denklem \eqref{5.6.eqn5}'yı, Denklem \eqref{5.6.eqn4}'de yerine koyarsak
	\[ \int e^x\sin x dx=-e^x\cos x+e^x\sin x-\int e^x\sin x dx \]
	elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%% ---------------------------------135
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$\displaystyle \int e^x \sin x dx$'leri bir tarafta toplarsak
	\[2\int e^x\sin x\,dx=-e^x\cos x+e^x\sin x\]
	elde ederiz. Bunu $2$'ye bölerken integral sabitini de eklersek
	\[ \int e^x\sin x\,dx=\frac{1}{2}e^x(\sin x-\cos x)+C \]
	buluruz.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------136
%
%
\begin{frame}
\begin{block}{Değer Bulma Teoremiyle Kısmi İntegral Alma}
	Kısmi integral formülünü, değer bulma teoremiyle birleştirirsek belirli integralleri kısmi integraller yardımıyla hesaplayabiliriz. $f^{\prime}$ ve $g^{\prime}$'nün sürekli olduğunu varsayarak ve değer bulma teoremini kullanarak $a$'dan $b$'ye kadar Denklem \eqref{5.6.eqn1}'ün her iki yanını da hesapladığımızda
	\begin{equation}\label{5.6.eqn6}
	\int _a^bf(x)g'(x) dx=f(x)g(x)\Big]_a^b-\int _a^bg(x)f'(x) dx
	\end{equation}
	elde ederiz.
\end{block}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------137
%
%
\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int_0^1\tan ^{-1}x dx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	$u=\tan ^{-1}x$, $dv=dx$ ise $\displaystyle du=\frac{dx}{1+x^2}$ ve $v=x$ olur. Denklem \eqref{5.6.eqn6}'den
	\begin{align*}
	\int_0^1\tan ^{-1}x\,dx&=x\tan^{-1}x\Big]_0^1-\int_0^1\frac{x}{1+x^2}dx\\
	&=1\cdot \tan ^{-1}1-0\cdot \tan ^{-1}0-\int_0^1\frac{x}{1+x^2}dx\\
	&=\frac{\pi}{4}-\int_0^1\frac{x}{1+x^2}dx
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
%% ---------------------------------138
%
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
	Bu integrali hesaplamak için, $t=1+x^2$ değişken değişikliğini yapalım. Bu durumda, $dt=2x dx$, $x dx=dt/2$ olur. $x=0$ iken $t=1$, $x=1$ iken $t=2$ olduğundan
	\begin{align*}
	\int_0^1\frac{x}{1+x^2}dx&=\frac{1}{2}\int_1^2\frac{dt}{t}=\left.\frac{1}{2}\ln |t|\right]_1^2\\
	&=\frac{1}{2}(\ln 2-\ln 1)=\frac{1}{2}\ln 2
	\end{align*}
	olur. Dolayısıyla,
	\[ \displaystyle \int_0^1 \tan ^{-1}x dx=\frac{\pi}{4}-\frac{\ln 2}{2} \]
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Trigonometrik İntegraller}
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
\begin{example}
$\displaystyle \int \cos^3xdx $ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	Yerine koyma kuralını kullanmak istiyoruz ancak $du=-\sin xdx$ olduğundan $u=\cos x$ seçmek yeterli değildir. Kosinüsün kuvvetlerinin integralini alabilmek için fazladan bir $\sin(x)$ çarpanına gereksinim duyarız. Benzer şekilde, sinüsün kuvveti için de fazladan bir $\cos(x)$ çarpanına gerek duyarız. Bunun için kosinüslerden birini ayırırız ve geriye kalan $\cos ^2x$ çarpanını, $\sin^2x+\cos^2x=1$ özdeşliğini kullanarak sinüs cinsinden 
	\[ \cos^3x=\cos^2x\cdot \cos x=(1-\sin^2x)\cos x \]
	ifadesine dönüştürürüz. 
\end{proof}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	$u=\sin x$, dolayısıyla $du=\cos x dx$ değişken değişikliğini yaparak integrali hesaplayabiliriz.
	\begin{align*}
	\int \cos^3xdx&= \int\cos ^2x\cdot \cos xdx\\
	&= \int (1-\sin^2x)\cos x dx\\
	&=\int (1-u^2)du\\
	&= u-\dfrac{1}{3}u^3+C\\
	&=\sin x -\dfrac{1}{3}\sin ^3x+C. \qedhere
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{example}
$\displaystyle \int_{0}^{\pi}\sin^2 xdx$ integralini hesaplayınız.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	$\sin^2x=1-\cos^2x$ yazarsak integralin hesabı kolaylaşmaz. Ancak, $\sin^2x$ için yarım açı formülünü kullanırsak
	\begin{align*}
	\int_{0}^{\pi}\sin^2xdx&= \dfrac{1}{2}\int_{0}^{\pi}(1-\cos 2x)dx=\left[\dfrac{1}{2}(x-\dfrac{1}{2}\sin 2x)\right]_0^\pi\\
	&= \dfrac{1}{2}\left(\pi-\dfrac{1}{2}\sin 2\pi\right)-\dfrac{1}{2}\left(0-\dfrac{1}{2}\sin 0\right)=\dfrac{1}{2}\pi
	\end{align*}
	buluruz.
\end{proof}
\end{frame}